**昌州八景**，今又稱作**永川八景**，是位於中國[重庆市](../Page/重庆市.md "wikilink")[永川区境内的八個著名景點](../Page/永川区.md "wikilink")，包括[桂山秋月](../Page/桂山秋月.md "wikilink")、[竹溪夜雨](../Page/竹溪夜雨.md "wikilink")、[铁岭夏莲](../Page/铁岭夏莲.md "wikilink")、[八角攒青](../Page/八角攒青.md "wikilink")、[石松百尺](../Page/石松百尺.md "wikilink")、[圣水双清](../Page/圣水双清.md "wikilink")、[龙洞朝霞](../Page/龙洞朝霞.md "wikilink")、[梳妆台](../Page/梳妆台.md "wikilink")（另一說法，沒有梳台，加上[三河汇碧](../Page/三河汇碧.md "wikilink")），此八景自古即為遊覽當地的文人所記述，而永川市舊名昌州，故稱作昌州八景。

## 昌州八景

### 桂山秋月

桂山,又名桂子山,在永昌镇北箕山上,其旁支曰北山。相传此山多桂树，四时清秀。每当秋天月夜，浓郁丹桂，花色灿灿，树影珊珊，芬芳四溢，妩媚迷人，因名"桂山秋月"。有好事者在此曾立碑，"桂山钟秀"4字，后人称之为仙花山。

### 竹溪夜雨

**竹溪夜雨**位于[永川区](../Page/永川区.md "wikilink")[双竹镇境内](../Page/双竹镇.md "wikilink")，雙竹鎮即因境內有此景點而得名。雙竹鎮外有一河川大竹溪，兩岸[竹生長茂密而姿態特殊](../Page/竹.md "wikilink")，加上兩岸石頭形狀奇特，環境幽美。當地即使无霜露的早晨，竹葉上亦有雨滴痕迹，因此取名為「竹溪夜雨」。

### 铁岭夏莲

铁岭乃铁山，在县城东15里，其山石色如铁。山上有场名茶店。据传，明惠文帝过此，曾在此休息饮茶，因明茶店。场西大路边有石碑刻"铁岭山"，每字大约3尺见方，系明嘉靖年间巡案、天津人李钦书，至今尤存。铁岭纵横10余里，中名铁山坪，风景优美。附近尤莲池坝。池中实无莲，惟多石孔，与莲相似，十分美丽，因名"铁岭夏莲"。

### 八角攒青

### 石松百尺

**石松百尺**，石长三五尺不等者百节，大的有两人合抱，因名“石松百尺”。清乾隆《永川县志》载：“旧有峰如松，高可十丈，坪因以名，一日震雷碎之，分裂江泸间，其址尚存。俗呼雷烧松，杜工部诗所谓：‘万年松化石’（惜《全唐诗》已无从查考）即此。

### 圣水双清

**圣水双青**位於[永川五間鎮](../Page/永川.md "wikilink")，鎮的西南有一寺廟[聖水寺](../Page/聖水寺.md "wikilink")，旁有溪水，竹木茂盛，風景優美。

聖水寺後有一大石橫臥，大石上有個如碗大小的孔，深不可测，其中有水，即使久旱不雨時也不乾枯，因此稱作**圣水双清**。岩石下另有一古洞，洞入牆上刻有佛像，刻工精湛美觀。

### 龙洞朝霞

永川城西的[英山上有一洞穴](../Page/英山.md "wikilink")，下有一水潭。相傳有[龍住在其中](../Page/龍.md "wikilink")，因此稱作龍洞，又名英山洞。因洞中泉水流淌，每当早上太陽初昇升，烟雾蒸腾，燦爛如朝[霞](../Page/霞.md "wikilink")，因名“龙洞朝霞”。附近有另一洞穴稱作乾龍洞，景觀亦佳。

### 梳妆台

**梳妆台**位于[永川区](../Page/永川区.md "wikilink")[来苏境内两尊巨石相叠悬立](../Page/来苏.md "wikilink")，由只有三个拳头大小的支撑点支撑着，鬼斧神工，天然妙成。下面的庙宇里香火旺盛，每逢观音会更是热闹。

[Category:重庆旅游景点](../Category/重庆旅游景点.md "wikilink")
[Category:永川区](../Category/永川区.md "wikilink")
[Category:中国八景](../Category/中国八景.md "wikilink")